\chapter{Метод кластеризации k средних (k-means)}
В качестве алгоритма, с которым проводилось сравнение результатов кластеризации при помощи SV-подхода, был выбран один из наиболее известных алгоритмов кластеризации --- метод k средних (k-means) с заданным числом групп \cite{k-means}. При проведении численных экспериментов использовалась реализация алгоритма из библиотеки языка R.

В методе k средних каждый кластер характеризуется своим центром. Центр $k$-го кластера определяется по формуле:
\begin{equation}
\overline{C_k} = \frac{1}{\abs{C_k}} \sum_{x_i \in C_k} x_i,
\end{equation}
где $\abs{C_k}$ --- количество элементов в кластере $C_k$.

Цель метода состоит в том, чтобы так разбить точки на кластеры, чтобы минимизировать суммарную ошибку:
\begin{equation}
J(\clusters)=\Sum_{k=1}^K \Sum_{x_i\in C_k}\norm{x_i - \overline{C_k}}^2 \to \min_\clusters,
\end{equation}
где в качестве метрики обычно используется евклидова метрика.

Для определения оптимального числа кластеров минимизируют следующий функционал:
\begin{equation}
D(K) = \frac{\abs{J(\clusters_K)-J(\clusters_{K+1})}}
	{\abs{J(\clusters_{K-1})-J(\clusters_K)}} \to \min_K,
\end{equation}
где $J(\clusters_K)$ --- минимальное значение функционала $J$, полученное при разбиении данных на $K$ кластеров.

Эта задача относится к классу NP-трудных, поэтому используются эвристические алгоритмы, которые, вообще говоря, способны найти лишь локальный минимум. Существуют различные варианты метода k-средних; приведём наиболее простой вариант.

Количество кластеров $K$, на которые требуется произвести разбиение, задаётся в качестве гиперпараметра. Вначале требуется задать исходное разбиение. Это может быть сделано следующими способами:
\begin{enumerate}
	\item Случайным образом присвоить метку каждому образцу, т.е. отнести каждый образец к случайным образом выбранному кластеру;
	\item Случайным образом выбрать $K$ образцов в качестве центров кластеров, после чего отнести каждый из образцов к кластеру с ближайшим центром.
\end{enumerate}

Далее следует повторять следующие шаги:
\begin{enumerate}
	\item Вычислить новые центры кластеров;
	\item Отнести каждый из образцов к кластеру с ближайшим центром.
\end{enumerate}

Эти шаги повторяются до достижения сходимости, т.е. пока разбиение на кластеры не прекратит изменяться.